%@Titre:Calédonie Mars 2011
Pour attirer davantage de visiteurs dans sa ville, un maire décide de faire construire l'Aquarium du Pacifique. Les architectes prévoient de poser un énorme aquarium à l'entrée, dont la vitre a une forme sphérique.

\medskip

\textbf{Partie 1}

\medskip

La figure ci-dessous représente la situation. Cette figure \textbf{n'est pas en vraie grandeur}.

\begin{center}
\newgray{legergris}{0.85}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,5.2)
\psline(1,2.8)(0.6,2.8)(0,0)(8,0)(6.6,2.8)(5,2.8)
\psline[linestyle=dashed](5,2.8)(1,2.8)
\psarc(3,3){2}{-30}{210}
\psarc[linestyle=dashed](3,3){2}{210}{-30}
\psellipse[fillstyle=solid,fillcolor=legergris](3,1.82)(1.6,0.45)
\psline[linestyle=dashed](3,5)(3,3)(4.5,1.82)(3,1.82)
\psline(3,1.82)(3,3)
\uput[u](5.5,0){Partie enfouie}
\uput[d](6,5){Partie visible}\uput[d](6,4.5){(calotte sphérique)}
\rput(5.8,1.8){Sol}
\psline{->}(4.4,0.4)(4,1.26)\psline{->}(5,4.6)(4.4,4.4)
\uput[u](3,5){T}\uput[l](3,3){O}\uput[l](3,1.82){H}\uput[r](4.5,1.82){R}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume en m$^3$ d'une boule de rayon 5~m. Donner l'arrondi à l'unité près.

On rappelle la formule du \emph{volume d'une boule de rayon} $R$ :\fbox{$V_{\text{boule}} = \dfrac{4 \times \pi \times R^3}{3}$}
\item En réalité, l'aquarium est implanté dans le sol. La partie supérieure (visible aux visiteurs) est une \og calotte sphérique \fg. La partie inférieure (enfouie) abrite les machines.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la nature géométrique de la section entre le plan horizontal du sol et l'aquarium (la partie grisée sur la figure) ?
		\item Le point O désigne le centre de la sphère. On donne les dimensions réelles suivantes :

OH = 3 m ; RO = 5 m ; HR = 4 m, où H et R sont les points placés sur le sol comme sur la figure.

Le triangle OHR est-il rectangle ? Justifier.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item T est un point de la sphère tel que les points T, O, H soient alignés comme sur la figure.

Calculer la hauteur HT de la partie visible de l'aquarium.
		\item \emph{Le volume d'une calotte sphérique de rayon $5$ m est donné par la formule} : \fbox{$V_{\text{calotte}} = \dfrac{\pi \times h^2}{3}\times (15 - h)$} 
\emph{où $h$ désigne sa hauteur (correspondant à la longueur \emph{HT} sur la figure}). 

Calculer le volume en litres de cette calotte sphérique.
		\item Pour cette question, on prendra comme volume de l'aquarium \num{469000}~litres. 

Des pompes délivrent à débit constant de l'eau de mer pour remplir l'aquarium vide. En 2 heures de fonctionnement, les pompes réunies y injectent \num{14000}~litres d'eau de mer.

Au bout de combien d'heures de fonctionnement, les pompes auront-elles rempli l'aquarium ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}